[Die_deutschen_Kaiser_Rudolf_II.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Die_deutschen_Kaiser_Rudolf_II.jpg "fig:Die_deutschen_Kaiser_Rudolf_II.jpg")

**鲁道夫二世**（**Rudolf
II.**，，生于[维也纳](../Page/维也纳.md "wikilink")，卒于[布拉格](../Page/布拉格.md "wikilink")）是[哈布斯堡王朝的](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国皇帝.md "wikilink")（1576年—1612年在位）。他也是[匈牙利国王](../Page/匈牙利君主列表.md "wikilink")（称“鲁道夫”，1576年—1608年在位）、[波希米亚国王](../Page/捷克君主列表.md "wikilink")（称“鲁道夫二世”，1576年—1611年在位）和[奥地利大公](../Page/奥地利统治者列表.md "wikilink")（称“鲁道夫五世”，1576年—1608年）。

传统历史观点认为\[1\]，鲁道夫是一个碌碌无为的统治者，他的政治失误直接导致了[三十年战争的爆发](../Page/三十年战争.md "wikilink")；他同时又是[文艺复兴艺术的忠实爱好者](../Page/文艺复兴.md "wikilink")，还热衷神秘艺术和知识，促进了[科学革命的发展](../Page/科学革命.md "wikilink")。

## 生平

鲁道夫的父亲是[马克西米利安二世](../Page/马克西米利安二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，母亲是[查理五世的女儿玛丽亚](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")。鲁道夫11岁时来到[西班牙跟随他的舅舅](../Page/西班牙.md "wikilink")[腓力二世](../Page/腓力二世_\(西班牙\).md "wikilink")，在西班牙宫廷中接受严格的[天主教教育](../Page/天主教.md "wikilink")，度过了8年时间。由于受到西班牙宫廷保守思想的约束，鲁道夫的性情孤僻，回到宫廷氛围相对宽松的维也纳后，令他父亲非常担心，而他来自西班牙的母亲却认为鲁道夫的行为端庄得体。鲁道夫一生保持着保守、神秘和沉默寡言的性格，他喜欢在家消遣，不喜欢出游，甚至不愿意参加日常的国家事务接待等。鲁道夫沉迷于[占星术和](../Page/占星术.md "wikilink")[炼金术](../Page/炼金术.md "wikilink")，这在当时的文艺复兴时期是社会主流，他的兴趣爱好广泛，包括骑马、钟表、收集珍宝、收藏艺术品等。鲁道夫一生都没有结婚，但有过多个情人，他与一个朝臣的女儿卡塔琳娜·施特拉达（Katharina
Strada）育有多个非婚孩子。

2005年6月捷克票選「[最偉大的捷克人](../Page/最偉大的捷克人.md "wikilink")」（*Největší
Čech*）中，他排名第64。

## 碌碌无为的统治者

[Krone_Kaiser_Rudolf_II_Kaisertum_Österreich.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Krone_Kaiser_Rudolf_II_Kaisertum_Österreich.jpg "fig:Krone_Kaiser_Rudolf_II_Kaisertum_Österreich.jpg")

在他父亲马克西米利安二世1576年去世后，鲁道夫成为了[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国皇帝.md "wikilink")，1583年他又将官邸从[维也纳迁往](../Page/维也纳.md "wikilink")[布拉格](../Page/布拉格.md "wikilink")，以远离维也纳喧闹的宫廷生活。鲁道夫执政期间几乎没有可圈可点的政绩，被认为是个庸碌的君主。由于他的碌碌无为，他经常要面对人们的指责，尤其是他的一反惯例不愿结婚，因此也没有合法的继承人。1590年代开始鲁道夫陷入了郁郁寡欢的痛苦之中，并且越来越严重。虽然是在信奉[天主教的西班牙宫廷长大](../Page/天主教.md "wikilink")，但鲁道夫对待[新教和其他宗教包括](../Page/新教.md "wikilink")[犹太教相当宽容](../Page/犹太教.md "wikilink")，受到他父亲的影响，他从约1600年开始就放弃了大部分的天主教宗教活动，死前也拒绝接受最后一次圣礼。但他与新教接触也不多，除了反对[教皇对新教的压迫政策](../Page/教皇.md "wikilink")，当教皇发起[反宗教改革运动时](../Page/反宗教改革.md "wikilink")，鲁道夫将教皇派来的代表送了回去，引发了政治动荡，差点引起一场内戰。

由于鲁道夫不愿向[奥斯曼帝国妥协](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")，而且顽固地认为他可以通过一次新[十字军东征统一所有信奉](../Page/十字军东征.md "wikilink")[基督教的国家](../Page/基督教.md "wikilink")，1593年他开始了一场同土耳其的战争，这场战争一直持续到1606年，被称为“漫长的战争”（或“奥斯曼战争”、“十三年战争”），期间的1604年他所统治的[匈牙利发生叛乱](../Page/匈牙利.md "wikilink")，1605年鲁道夫被他的其他家庭成员迫使，将匈牙利事务的管理权交给了他的弟弟[马蒂亚斯](../Page/马蒂亚斯_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，马蒂亚斯在1606年艰难地分别同匈牙利叛乱者和土耳其人达成和平协议，鲁道夫对此非常生气，他认为马蒂亚斯所作出巨大的让步只是为了维持自己的权力，因此准备重新对土耳其开战。但马蒂亚斯争取到了匈牙利叛乱者的支持，迫使鲁道夫放弃了匈牙利、[奥地利和](../Page/奥地利.md "wikilink")[摩拉维亚的王位给马蒂亚斯](../Page/摩拉维亚.md "wikilink")。

与此同时，[波希米亚新教派看准了神圣罗马帝国最微弱的时机](../Page/波希米亚.md "wikilink")，提出更多宗教自由的要求，鲁道夫在1609年签署文件（Majestätsbriefe）满足了他们的要求，赋予信奉[新教的波希米亚和](../Page/新教.md "wikilink")[西里西亚贵族以宗教信仰自由和特权](../Page/西里西亚.md "wikilink")，这一举动成为了后来1618年开始的[三十年战争导火索](../Page/三十年战争.md "wikilink")。虽然波希米亚人的要求被满足了，但是他们却得寸进尺地施压要求更多自由，鲁道夫只得派兵镇压，波希米亚人转而向马蒂亚斯请求帮助，马蒂亚斯将鲁道夫囚禁在布拉格的城堡中，直到1611年鲁道夫将波希米亚的王位让与马蒂亚斯。

被弟弟夺去所有实权的9个月后，鲁道夫于1612年1月20日去世，去世时只剩下神圣罗马帝国皇帝这个空头衔，马蒂亚斯在1612年6月13日继承了鲁道夫的皇位。1618年5月布拉格发生了第二次“[掷出窗外事件](../Page/掷出窗外事件.md "wikilink")”，波希米亚新教派为了捍卫先前鲁道夫文件赋予他们的权利，将两名皇帝的使者扔出窗外，引发了[三十年战争](../Page/三十年战争.md "wikilink")（1618年—1648年）。

## 艺术的狂热爱好者

[Vertumnus_årstidernas_gud_målad_av_Giuseppe_Arcimboldo_1591_-_Skoklosters_slott_-_91503.tiff](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vertumnus_årstidernas_gud_målad_av_Giuseppe_Arcimboldo_1591_-_Skoklosters_slott_-_91503.tiff "fig:Vertumnus_årstidernas_gud_målad_av_Giuseppe_Arcimboldo_1591_-_Skoklosters_slott_-_91503.tiff")

鲁道夫对当时的[艺术和](../Page/艺术.md "wikilink")[科学表现出浓厚的兴趣](../Page/科学.md "wikilink")。他同[天文学家](../Page/天文学家.md "wikilink")[第谷·布拉赫和](../Page/第谷·布拉赫.md "wikilink")[约翰内斯·开普勒联系密切](../Page/约翰内斯·开普勒.md "wikilink")，先后任命他们为皇家天文学家编制[星行表](../Page/星行表.md "wikilink")。后来开普勒在第谷·布拉赫观测资料的基础上，于1627年发表了可以用来计算太阳、月亮和行星的运动的《[鲁道夫星行表](../Page/鲁道夫星行表.md "wikilink")》。

鲁道夫是同时代最大的收藏家之一，他的艺术收藏具有传奇色彩，维也纳艺术史博物馆中[老彼得·布呂赫爾的画作大多出自他的收藏](../Page/老彼得·布呂赫爾.md "wikilink")，他是[风格主义画作的重要收藏者](../Page/风格主义.md "wikilink")，还对石刻艺术情有独钟，他的石刻收藏在1648年布拉格之役时被瑞典人劫掠，如今散落到了世界各地。鲁道夫1602年命人完成的皇室皇冠在1804年成为了[奥地利的](../Page/奥地利.md "wikilink")[皇冠](../Page/皇冠.md "wikilink")。

鲁道夫经常邀请画家作画，由此形成了“鲁道夫绘画圈”，其中包括[汉斯·冯·阿亨](../Page/汉斯·冯·阿亨.md "wikilink")（Hans
von Aachen）、[朱塞佩·阿尔金波尔多](../Page/朱塞佩·阿尔金波尔多.md "wikilink")（Giuseppe
Arcimboldo）、巴托洛莫斯·斯普兰格（Bartholomäus
Spranger）和[约瑟夫·海因茨](../Page/约瑟夫·海因茨.md "wikilink")（Joseph
Heintz）。他同时也热衷于[雕塑艺术和](../Page/雕塑.md "wikilink")[金匠](../Page/金匠.md "wikilink")。

據說[伏尼契手稿可能曾被魯道夫買下](../Page/伏尼契手稿.md "wikilink")。

## 参考文献

<div class="references-small">

  - Robert J. W. Evans: *Rudolf II. Ohnmacht u. Einsamkeit*. Graz u.a.
    1980.
  - Jaroslava Hausenblasová: *Der Hof Kaiser Rudolfs II. Eine Edition
    der Hofstaatsverzeichnisse 1576 - 1612*. Prag 2002. ISBN
    80-902279-7-X
  - Anton Gindely: *Rudolf II. und seine Zeit*. 1600-1612. 2 Bde. Prag
    1863-1865.
  - Eliska Fuciková u.a. (Hrsg.): *Rudolf II. und Prag. Kaiserlicher Hof
    und Residenzstadt als kulturelles und geistiges Zentrum
    Mitteleuropas*. Ausstellungskatalog Prag 1997. ISBN 88-8118-249-1
  - Bolton, Henry Carrington (1904). [*The Follies of Science at the
    Court of Rudolph
    II, 1576-1612*](http://www.archive.org/details/folliesofscience00boltrich),
    Milwaukee: Pharmaceutical Review Publishing Co., 1904. From Internet
    Archive
  - Evans, R. J. W (1953). *Rudolf II and his world: A study in
    intellectual history, 1576-1612*. Oxford: Clarendon Press, 2nd ed,
    1984. Considered the fundamental re-evaluation of Rudolf.
  - Hotson, Howard (1999). "Rudolf II", in *Encyclopedia of the
    Renaissance*, ed. Paul Grendler. Vol. 5. ISBN 0-684-80514-6
  - Marshall, Peter (2006). *The Magic Circle of Rudolf II: Alchemy and
    Astrology in Renaissance Prague*. ISBN 0-8027-1551-6. Biography,
    focusing on the many artists and "scientists" Rudolf patronized.

<references />

</div>

|-  |-  |-  |-

[R](../Category/1552年出生.md "wikilink")
[R](../Category/1612年逝世.md "wikilink")
[R](../Category/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")
[R](../Category/哈布斯堡王朝.md "wikilink")
[R](../Category/德意志国王.md "wikilink")
[R](../Category/奥地利公爵.md "wikilink")
[R](../Category/捷克君主.md "wikilink")
[R](../Category/匈牙利国王.md "wikilink")

1.  Hotson, Howard: "Rudolf II", in Encyclopedia of the Renaissance, ed.
    Paul Grendler. Vol. 5. 1999. ISBN 0-684-80514-6